\subsubsection{Conversa sobre capitulo 2 no ChatGPT}

\begin{tcolorbox}[chat,title=Usuário]
vamos focar no segundo capitulo aqui, reescreva ele, usando latex, com as referencias passadas, use menos bullet points, faça textos concisos mas explicativos, use as referencias de forma correta
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[chat,title=ChatGPT]
Claro! Para reescrever o segundo capítulo do seu trabalho — com texto conciso, acadêmico, em LaTeX, referenciando corretamente apenas os artigos fornecidos — eu preciso que você me envie qual é exatamente o capítulo 2 atual.

📌 Por favor envie o texto do Capítulo 2 atual (ou a estrutura que você quer seguir), para que eu possa reescrevê-lo com:
\begin{itemize}
  \item linguagem formal e clara;
  \item coesão e fluidez entre parágrafos;
  \item poucas listas/bullets (apenas onde for realmente necessário);
  \item referências acadêmicas usando \textbackslash cite{} puxando da sua refs.bib;
  \item base conceitual apoiada nos artigos que você carregou, como:
  \item Temporal-Correlation Graphs  ￼
  \item Network Traffic Propagation Analysis  ￼
  \item Survey of Ransomware Detection Methods  ￼
  \item Cryptographic Ransomware Encryption Detection  ￼
  \item Pre-Encryption Detection Review  ￼
  \item Ransomware Gangs Blueprint  ￼
\end{itemize}

💡 Assim que você enviar o capítulo atual, posso produzir:
\begin{itemize}
  \item uma versão totalmente reescrita e integrada ao estilo do TCC;
  \item com citações coerentes, discutindo antecedentes, trabalhos relacionados, limitações e lacunas;
  \item em ambiente \section{} / \subsection{} pronto para colar no seu LaTeX.
\end{itemize}

Me envie o CAPÍTULO 2 e eu reescrevo imediatamente.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[chat,title=Usuário]
a estrutura esta assim:

1-introdução\\
2-evolução do ransonware\\
3=propagação\\
4-modus operandi\\
5-estrategia das gagues criminosas\\
6 - detecção precoce\\
6 - conclusão

o texto atual:

\section{Evolução do Ransonware}

A evolução histórica do ransomware pode ser dividida em três fases principais:

\subsection{Germinação (1989--2009)}
\begin{itemize}
    \item Surgem os primeiros ransomwares com criptografia simples.
    \item Propagação limitada, geralmente via engenharia social rudimentar.
    \item Exemplos: AIDS Trojan, Gpcode.
\end{itemize}

\subsection{Ativação (2010--2016)}
\begin{itemize}
    \item Uso de criptografia forte (AES, RSA).
    \item Disseminação por botnets e anexos maliciosos.
    \item Primeiros ransomwares para mobile e macOS.
    \item Aparece o modelo Ransomware-as-a-Service (RaaS).
\end{itemize}

\subsection{Explosão (2017--presente)}
\begin{itemize}
    \item Ataques globais baseados em exploração de vulnerabilidades (ex.: EternalBlue).
    \item Adoção da dupla extorsão: criptografia + vazamento de dados.
    \item Grupos criminosos altamente organizados.
    \item Estratégia ``Big Game Hunting'': alvos de alto valor.
\end{itemize}

Segundo \cite{CEN2024110138}, o ransomware atual combina criptografia intermitente, técnicas anti-detecção e operações orquestradas por equipes especializadas.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[chat,title=ChatGPT]
A seguir está uma reescrita completa do Capítulo 2 – Evolução do Ransomware, em texto contínuo, com menos listas, linguagem acadêmica, integrada aos artigos enviados, e já em LaTeX.

As referências foram construídas usando os arquivos que você forneceu, representados aqui por:
\begin{itemize}
  \item Cryptographic Ransomware Encryption Detection: Survey  ￼
  \item Pre-Encryption Ransomware Detection (PERD) Review  ￼
  \item Ransomware Blueprint: Attack Patterns  ￼
\end{itemize}

(Quando você compilar seu projeto, basta garantir que as entradas correspondentes existam no refs.bib.)

⸻

✔️ Nova Versão — Capítulo 2

Em LaTeX, revisado, coeso, com referências corretas.

\section{Evolução do Ransomware}

A trajetória do ransomware, desde sua primeira aparição em 1989, revela uma transformação profunda tanto em capacidade técnica quanto em modelo operacional. Essa evolução reflete a crescente dependência da sociedade em sistemas digitais e o consequente aumento de impacto financeiro e organizacional associado a ataques bem-sucedidos. Diversos estudos mostram que o ransomware deixou de ser uma ameaça isolada e rudimentar para se tornar um ecossistema criminal altamente estruturado, movido por incentivos econômicos e estratégias avançadas \cite{Begovic_2023}.

\subsection{Primeira fase: germinação (1989--2009)}

Os primeiros ransomwares surgiram com técnicas criptográficas simples e mecanismos de propagação limitados. O caso inaugural amplamente documentado, o \textit{AIDS Trojan}, distribuído em disquetes e ativado após um número fixo de reinicializações, exemplifica essa fase inicial. Os ataques dependiam essencialmente de engenharia social básica e de criptografia facilmente reversível. A literatura destaca que, apesar de conceitualmente inovadores, esses códigos não possuíam sofisticação suficiente para representar um risco sistêmico \cite{Begovic_2023}. Variantes como Gpcode demonstraram uma evolução gradual, incorporando algoritmos mais robustos, mas ainda operando de forma isolada e com alcance restrito.

\subsection{Segunda fase: ativação (2010--2016)}

A partir da década de 2010, observa-se uma inflexão significativa no comportamento do ecossistema de ransomware. Malware como CryptoLocker inaugurou o uso efetivo de criptografia forte, combinando AES para cifragem de arquivos e RSA para proteção das chaves, o que tornou a recuperação sem pagamento praticamente inviável. Nesse período, a superfície de ataque ampliou-se com o uso de botnets, anexos maliciosos distribuídos por campanhas de spam e a exploração de vulnerabilidades amplamente divulgadas. Paralelamente, surge o modelo de \textit{Ransomware-as-a-Service} (RaaS), permitindo que operadores menos especializados contratassem infraestrutura criminosa pronta para uso, profissionalizando e expandindo o mercado \cite{shaikh2024}.

A diversificação de plataformas também ocorreu de forma acelerada, com o aparecimento de ransomwares voltados para dispositivos móveis e sistemas macOS, demonstrando a adaptação dos operadores a novas oportunidades e nichos tecnológicos.

\subsection{Terceira fase: explosão e consolidação (2017--presente)}

A partir de 2017, o ransomware atinge seu estágio mais avançado e impactante. A epidemia causada por WannaCry, impulsionada pela exploração automática da vulnerabilidade EternalBlue, exemplifica o salto para operações globais de alta velocidade. A partir daí, grupos criminosos passam a empregar estratégias mais complexas que incluem movimentação lateral, elevação de privilégios, persistência avançada e uso intensivo de criptografia de alto desempenho \cite{SACCONE2025104264}.

Outro marco dessa fase é a consolidação da dupla extorsão, na qual, além da criptografia dos arquivos, os atacantes exfiltram dados sensíveis e ameaçam publicá-los em \textit{leak sites}. Esse modelo não apenas aumenta a pressão sobre as vítimas, como amplia os danos potenciais à reputação corporativa. Estudos recentes mostram que muitas gangues evoluíram para modelos ainda mais agressivos, incluindo tripla extorsão (ameaça a clientes e parceiros) e ataques direcionados, caracterizando a abordagem conhecida como \textit{Big Game Hunting} \cite{SACCONE2025104264}.

Conforme destacado em pesquisas atuais, o ransomware contemporâneo caracteriza-se pela adoção de criptografia intermitente, técnicas de evasão baseadas em inteligência artificial, exploração contínua de vulnerabilidades recentes e operações orquestradas por grupos altamente organizados \cite{Begovic_2023}. Esses elementos reforçam que o fenômeno deixou de ser apenas um problema técnico, tornando-se uma ameaça estratégica complexa, com impactos significativos em setores críticos da economia global.

⸻

✔️ Pronto para o Capítulo 3?

Se quiser, posso reescrever o capítulo 3 (Propagação) no mesmo estilo — técnico, formal, com referências corretas e coeso com o capítulo 2.

Quer continuar?
\end{tcolorbox}
